刘一舟：相貌堂堂内心却怯弱和自卑

　　排名第五
　　武功：★ ★
　　智商：★ ★
　　情商：★ ★
　　愚蠢指数：★ ★ ★ ★
　　攻击力：★ ★
　　刘一舟这种小白脸，其实最可怜。他实在是配不上方怡，难怪方怡最后终于移情别恋，跟了小宝。在宫中行刺被擒，刘一舟就已经露出几分原形，原来是个胆小鬼，没有担当，拿不起放不下，这种人外表相貌堂堂，像个人样，内心却怯弱和自卑得很，完全不自信，只是靠着自尊自大的假面具在混社会。一旦弱点揭露，这种人便会卑劣得一发不可收拾，自私自利，没有廉耻。小宝和方怡之事，小宝是有不对，但刘一舟不问青红皂白，以如此横蛮霸道、丧失理性的态度对待小宝，实是过分。刘一舟对于方怡，其实是没有把握，他没有自信靠自己的人格力量赢得爱情。
　　和小宝作对，刘一舟有苦头吃了。小宝先是花言巧语，稳住了他，又用计使麻醉药制服他。与一开始的骄横相比，刘一舟这时又吓得魂飞天外。为了保命，自己发誓不再对方怡存非分之想。这一切让方怡看在眼里，方怡怎可能再瞧得起他？方怡的心思悄悄转变，最后投入小宝怀中。方怡打了小宝一记耳光，流泪怒道：“你们两个都不是好人”。这句话，其实是宣判了刘一舟感情上的死刑。小宝呢？反正他是早就对方怡百般使坏过了，这句话骂他，不关痛痒。最后方怡还是把小宝当自己人，玩笑成真事了。得陇望蜀，小宝同时还不忘调戏沐剑屏，勾动小姑娘的芳心，小宝是天生调情圣手。
　　神龙教众果然是诡异非常，齐声念诵“洪教主神通广大……”顷刻之间就武功大进，勇气倍添，将吴立身、徐天川众人打败。神龙教众逼众人跟着念“洪教主神通广大”，刘一舟再次现出胆小鬼的原形，战战兢兢地跟着结结巴地念。同样是念，小宝出口成章，毫不碍口，理直气壮，却没人认为他胆小卑鄙，这是气质上的不同。前者猥琐，后者大气，高下立判。不过，神龙教众却不知小宝捣鬼，将“洪教主”之“洪”字，含糊念成了“韦”字，并不吃亏。
　　刘一舟出卖了韦小宝之后，小宝又抖擞精神，诡计百出，一番真真假假的言语，又把神龙教众唬住，信了小宝三分。
　　十大蠢人上榜人物中，刘一舟排名第五。